\section*{Questão 1}

Substitui o plano na eq da esfera

\[ x^2 + (2 - x)^2 + z^2 = 3 \Longrightarrow 2x^2 - 4x + z^2 = -1 \Longrightarrow 2x^2 - 4x + 2 + z^2 = -1 + 2 \]

\[ (\sqrt{2}x - \sqrt{2})^2 + z^2 = 1 \Longrightarrow 2(x - 1)^2 + z^2 = 1 \Longrightarrow \frac{(x - 1)^2}{\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)^2 }  + z^2 = 1\]

A projeção no plano $xz$ é uma elipse deslocada da origem. Parametriza ela 

\[ x(t) = 1 + \frac{1}{\sqrt{2}}cos(t) \quad z(t) = sen(t) \quad 0 \leq t \leq 2\pi \]

Substitui na equação do plano para achar o $y(t)$

\[ y(t) = 2 - 1 - \frac{1}{\sqrt{2}}cos(t) \Longrightarrow y(t) = 1 - \frac{1}{\sqrt{2}}cos(t) \]

Tira a derivada 

\[ x'(t) = -\frac{1}{\sqrt{2}}sen(t) \quad y'(t) = \frac{1}{\sqrt{2}}sen(t) \quad z'(t) = cos(t)  \]

Módulo 

\[ || r'(t) || = \sqrt{\frac{1}{2}sen^2(t) + \frac{1}{2}sen^2(t) + cos^2(t)} \]

\[ || r'(t) || = 1 \]

Finalmente,

\[ \int_0^{2\pi} 1 - \left(1 + \frac{1}{\sqrt{2}}cos(t)\right)\left(1 - \frac{1}{\sqrt{2}}cos(t)\right) \, dt  \]

\[ \int_0^{2\pi} 1 - \left(1 - \frac{1}{2}cos^2(t)\right) \, dt  \]

\[ \boxed{\int_0^{2\pi} \frac{1}{2}cos^2(t) \, dt = \frac{\pi}{2}}  \]


\section*{Questão 2}

Primeira coisa é observar que sobre a curva $C$ temos $x^2 + 4y^2 = 1$, de modo que 
podemos reescrever a integral de linha como 

\[ \int_C \frac{4y}{1} \, dx - \frac{4x}{1} \, dy \Longrightarrow 4 \int_C y \, dx - x \, dy \]

Parametriza a elipse. Usa cartesianas mesmo porque não temos ângulo notável na reta $x = 2y$.

\[ x^2 + 4y^2 = 1 \Longrightarrow y = \pm \sqrt{\frac{1 - x^2}{4}} \]

Usa somente a parte positiva porque estamos no primeiro quadrante. 

\[ x(t) = t \quad y(t) = \frac{1}{2}\sqrt{1 - t^2}  \]

A interseção entre a elipse e a reta é 

\[ x^2 + 4\left(\frac{x}{2}\right)^2 = 1 \Longrightarrow x = \pm \frac{1}{\sqrt{2}} \Longrightarrow x = \frac{\sqrt{2}}{2} \]

De novo usa somente a parte positiva porque estamos no primeiro quadrante. Logo, o intervalo de variação de $t$ é  

\[ 0 \leq t \leq \frac{\sqrt{2}}{2} \]

Agora só falta achar o $dx$ e o $dy$:

\[ \frac{dx}{dt} = 1 \Longrightarrow dx = dt \quad , \quad \frac{dy}{dt} = \frac{1}{2}\frac{1}{2\sqrt{1 - t^2}}(-2t) \Longrightarrow dy = -\frac{t}{2\sqrt{1 - t^2}}dt \]

Substitui tudo na integral de linha  

\[ I = 4 \int_0^{\frac{\sqrt{2}}{2}} \frac{1}{2}\sqrt{1 - t^2} - t \left(-\frac{t}{2\sqrt{1 - t^2}}\right) \, dt \]

Joga no symbolab do jeito que está ali mesmo

\[ \boxed{I = \frac{\pi}{2}} \]

















